<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>翻译 on Yong Gao</title>
    <link>https://localhost:1313/tags/%E7%BF%BB%E8%AF%91/</link>
    <description>Recent content in 翻译 on Yong Gao</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Sun, 01 May 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://localhost:1313/tags/%E7%BF%BB%E8%AF%91/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>翻译：自我在日常生活中的呈现</title>
      <link>https://localhost:1313/translation/%E8%87%AA%E6%88%91%E5%9C%A8%E6%97%A5%E5%B8%B8%E7%94%9F%E6%B4%BB%E4%B8%AD%E7%9A%84%E7%A4%BA%E7%8E%B0/</link>
      <pubDate>Sun, 01 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://localhost:1313/translation/%E8%87%AA%E6%88%91%E5%9C%A8%E6%97%A5%E5%B8%B8%E7%94%9F%E6%B4%BB%E4%B8%AD%E7%9A%84%E7%A4%BA%E7%8E%B0/</guid>
      <description>Erving Goffman，1959，The Presentation of Self in Everyday Life，Introduction.
引言 一个人进入了他人所在的场景，此时他人自然会想了解这个人的一些信息，或者让已经知道的一些信息派上用场。他人会想了解这个人的社会经济地位，他对他自己的看法，他对他们的态度，他的能力，他的可信程度等等。了解这些信息，有时候可能仅仅是为了了解而了解，但是通常是有实际理由的。了解这些信息，他人就能够判定当下的情势（define the situation），预知这个人对他们有何期待，他们对这个人可以有何期待。知晓了这些，他人就能够明白，为了让这个人有如我所愿的反应，我最好采用什么样的行动。
对于在场的人来说，可用的信息源很多，可以传达信息的载体也很多。如果和这个人并不熟识，他们可以观察这个人的举止和外貌，从中拾取一些线索，然后套用以往与类似的人打交道的经验，或者套用一些未经检验的刻板印象，后一点可能还更重要一些。他们也可以借助以往的经验，来判断出现在这种社会场合中的人会是哪种类型。他们可以听取这个人的自我讲述，可以看这个人提供的证明文件，来了解他是谁，是哪一类人。如果他们在之前和这个人打过交道而有所了解，他们还可以利用这个人的心理特质，来预测他现在和将来的行为，因为心理特质被认为是持久而普遍的。
但是，在一个人进入他人所在场景的当下，那些能够让他人直接了解到确切信息的事情尚未来得及发生，而那些确切的信息又是人们要明智地行动所必须的。在他们打交道的那一时刻和那一场合中，许多关键性事实并不在场，或者在场而被隐藏起来了。例如，这个人的“真实”（或“如实”）的态度、观念、情绪，就只能通过他的自我陈述，或者通过那些看似是自然流露的行为，才能间接地得以把握。同样地，如果这个人是在给他人提供某种产品或服务，他人往往会发现，在打交道的过程中根本没有时间和场合，能够让你先尝试一下来看看质量如何。有些事情是不可能让人用感官来直接验证的，他人只得出于惯例把另一些事情作为它们存在的自然迹象。用伊克海泽（Ichheiser）的话来说，此时这个人必然做一些事来或有意或无意地“表露”（express）自己，而他人必然相应地以某种方式而被施加“印象”（be impressed）1 。
这个人表露自己的行为（以及相应能力），看似会涉及到两种截然不同的举动：给出的和流露的。前者包括言语符号，以及那些只是作为言语符号的替代物的非言语符号（它们传达的只是言语符号的附带信息）。传统和狭义的沟通，指的就是这些。后者包括了一系列广泛的行动，他人会把这些行动当成是行动者的自然流露，以为他做这些事的目的并不是为了以此传达信息。但我们能够马上看出来，这种区分其实只是在刚开始时有些道理。上述两种沟通方式，同样可以被他用来有意识地传达误导性的信息；前者是“诳骗”（deceit），后者是“佯装”（feigning）。
无论把沟通看作是狭义的还是广义的，我们都会发现，在一个人进入他人所在场景的当下时刻，他的举动带有一种信诺的（promissory）性质。他人很可能发现，必须靠信心来接受这个人；为了换得某种真实价值只有在这个人离场之后才能确定的某种东西，他们必须在这个人还在场的时候就给予他正当的回报。（当然，即便在与物理世界打交道时，人们也会凭借间接推断[inference]来生活；但是，只有在社会互动的世界中，那个被推断的对象会故意地便利或阻碍这种推断过程。）他们在对这个人进行间接推断时觉得有多大的可靠性，这当然取决于他们有多少关于这个人的信息。但是，不管有多少以往的证据，行动仍然是建立在间接推断基础上的。正如威廉·I·托马斯所言：
 我们在日常生活中，并不是用统计学或科学的方式来过日子、作决定、达到目标；明白这一点，对我们是极其重要的。我们是靠推断生活。比如说，我来你家做客。你不知道也无法用科学方式来确定，我不会偷你的钱或勺子。但是按推断的方式，我不会这样做，而你会把我当客人来对待。2
 前面是从他人的视角来看问题，我们现在转而采用在他人面前呈现自己的那个人的视角。他可能希望他们高看自己，或者希望他们以为他在高看他们，或者希望他们感知到他对他们的如实感受，或者希望他们不要有任何明确的印象。他可能希望保持有足够的融洽使互动能够持续下去， 也可能是希望骗取、摆脱、迷惑、误导、对抗或者侮辱他们。无论他头脑中的具体目标是什么，无论他基于什么动机而有那些具体目标，能控制他人的举动（尤其是他人对他的回应性举动）总是符合他的利益的。3这种控制，主要是通过影响他人对情势的判定来起作用；他能够影响这种判定，又是通过以某种方式来表露自己，给他们某种印象，引导他们自愿地按自己计划行事来达到的。因此，当一个人在他人在场时，通常他总会有一些理由来调整他的举动，以便给他人传递有利于他自己的某种印象。一个女生的宿舍舍友从她接到的电话中就能推断出她的人望（popularity）如何，因此有些女生就会对通话有所安排。威拉德·沃勒就有如下发现：
 很多观察者都提到说，宿舍里被叫去通电话的女生往往会被叫好几次后才去通话，以便让其他女生有足够的机会来听到有人给她打电话了。4
 在刻意给出和无意表露这两种沟通当中，本书主要关心的是后者，即更有剧场和情境特点的、非言语的、会被人以为是无意的那些沟通，无论这种沟通是否确实有目的性的驱动。为了找一个例子来说明要考察的内容，我想引用小说中的一个事件：一个名叫普里迪（Preedy）的英国人在西班牙度假，他正在酒店前的沙滩上首次亮相。
 他总是小心地避免引人注目。首先，他要让同来度假的那些人明白，他并不在意他们。他的视线穿过他们，绕过他们，越过他们，在虚空中消散。似乎沙滩上空无一人一般。如果有球偶尔投来，他会惊奇地看着，让脸上浮现出愉悦的微笑（和善的普里迪），然后茫然地四下张望才看到沙滩上确实有人，带着一种对自己而不是对他人的微笑把球扔回去，然后继续他在在虚空中漫不经心的漫游。
是时候起身小小地巡游一下了，理想的普里迪的巡游。他颇有心机地进行了处理，让每一位想看的人都能看到他的书的名字。那本书是荷马史诗的西班牙译本，是经典，但不那么扎眼，却又足够通行。他把沙滩毛巾和包收拾好，放到整齐的防沙袋中（条理而明智的普里迪），慢慢立起身，随意地伸展他那宽大的身躯（虎虎生威的普里迪），把沙滩凉鞋甩到了边上（随性的普里迪）。
让普里迪与海洋融为一体！可以有不同的仪式来完成它。第一种是先漫步，再跑起来，最后径直跃入水中，然后流畅有力又波澜不惊地游向天际。当然不会真得游到天际。他会突然翻身，用腿踩出又大又白的水花，以此显示自己只要想游就能游得更远。然后冒出水面四分之一的高度，好让所有人都看见这是谁。
另一种方式更简单，它不用一下跃入冷水让人难受，也不会有看起来太过兴奋的风险。关键点在于，要让人感觉他对这片海域（地中海）和这片沙滩如此熟悉，故而无论在不在海里，他都同样自在。他要漫步走下，走到海水边缘，眼睛投向天空，看出他人无法看到的天气征兆；此时他都不曾注意到脚趾已经打湿，因为陆地与海水对他而言都是一样的！（像当地渔民一样的普里迪）[^5]
 小说家让我们看到，普里迪过份地在意他以为他的身体举止正在流露给周围他人的印象。我们可以进一步贬损他，说他的举止是为了有意给出某种印象，那种印象其实是虚假的，在场的他人根本就没有接收到这种印象，或者更糟糕，他们接收到的印象是普里迪在用力地给别人留下某种印象。但是，对我们来说重要的是，普里迪认为他在作出的这类印象，就是其他人从周遭他人身上拾取的那类印象，尽管拾取的有可能正确也有可能不正确。
我已经说过，当一个人出现在他人面前时，他的行动会影响到他们对于情势的判定。有时候，个人的行事方式是工于算计的，以某种方式表露自己就是为了给别人某种印象，以便获取他希望获取的某种反应。有时候，个人的行事方式中有算计的成份，但他对此并不自知。有时候，他是有意而自觉地按某种方式表露自己，但主要是因为他所属的群体或社会地位要求有这种表露，而不是因为别人接受了这种表露之后（除了宽泛的接纳或赞许外）可能会有某种具体的反应。有时候，个人的角色的传统引导他给出一种具体而精心设计过的印象，但他对创造这样一种印象无所谓有意识或无意识。反过来，他人可能恰当地接收到了这个人要传达的印象；但他人也可能误解了情势，得出的结论既不符合这个人的意图，也不符合事实。无论是哪种情况，只要他人的举动似乎受到了某个人传达的某种具体印象的影响，我们就采用一种功能的视角或实用的视角，说此人已经“有效地”呈现出了一种对情势的判定方式，“有效地”强化了一种对给定事态的理解方式。
  Gustav Ichheiser, “Misunderstandings in Human Relations,” Supplement to The American Journal of Sociology, LV (September, 1949), pp 6-7.&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
 Quoted in E. H. Volkart, editor, Social Behavior and Personality, Contributions of W. I. Thomas to Theory and Social Research (New York: Social Science Research Council, 1951), p.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
